\documentclass[12pt]{article}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage[a4paper, total={6in, 10in}]{geometry}
\usepackage[dvipsnames]{xcolor}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{quiver}
\usepackage{adjustbox}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{babel}
\usepackage{tikz-cd}
\usepackage[unicode]{hyperref}
\usepackage[all]{hypcap}

\usetikzlibrary{angles, calc, decorations.pathreplacing}

\definecolor{carminered}{rgb}{1.0, 0.0, 0.22}
\definecolor{capri}{rgb}{0.0, 0.75, 1.0}
\definecolor{brightlavender}{rgb}{0.75, 0.58, 0.89}

\newtheorem{conj}{Vermutung}
\numberwithin{conj}{section}
\newtheorem{definition}[conj]{Definition}
\newtheorem{remark}[conj]{Anmerkung}
\newtheorem{example}[conj]{Beispiel}
\newtheorem{theorem}[conj]{Satz}
\newtheorem{lemma}[conj]{Lemma}
\newtheorem{proposition}[conj]{Proposition}
\newtheorem{corollary}[conj]{Korollar}
\newtheorem{assume}[conj]{Annahme}

\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\ima}{\operatorname{im}}

\usepackage[backend=biber, style=alphabetic,]{biblatex}
\addbibresource{main.bib}

\title{\textbf{Spektralsequenzen\\ Leray–Serre Spektralsequenz}}
\author{ \textbf{Luciano Melodia} \\ Seminar zur Spektraltheorie \\ Lehrstuhl
für Mathematische Physik \\ Friedrich-Alexander Universität Erlangen-Nürnberg \\
\texttt{luciano.melodia@fau.de}}
\date{\today}

\begin{document}
    \hypersetup{bookmarksnumbered=true,}
    \maketitle

    \begin{abstract}
        Die Homologiedefinition $H_{n}(A_{\bullet})$ eines Kettenkomplexes $A_\bullet$ ist für beliebige
        Homologietheorien als Quotient
        \[
            H_{n}(A_{\bullet}) \coloneq \frac{\ker d_{n}}{\operatorname{im}d_{n+1}}
        \]
        definiert. In Bezug auf Spektralsequenzen gibt es also in einem
        Kettenkomplex ein Differential, das aus der Gruppe herausgeht, in diesem
        Fall $d_{n}$, und eines, das in die Gruppe hineingeht, in diesem Fall $d_{n+1}$.

        Mit dieser Sichtweise können wir verschiedene Homologiegruppen betrachten,
        je nachdem, welche Differentiale wir verwenden. Eine solche Betrachtung kann
        nummeriert und in sogenannten \textbf{Seiten} organisiert werden. Eine
        Spektralsequenz ist wie ein Buch, das aus einer unendlichen Anzahl von Seiten
        besteht. Jede Seite ist ein zweidimensionales Gitter, das aus Gruppen besteht,
        die bestimmten Differentialen zugeordnet sind.

        Wir können eine natürliche Transformation anwenden, um von einer Seite zur nächsten
        zu gelangen, und im Idealfall stabilisieren sich die Seiten zu einem
        Seitenlimes im Unendlichen. Die Notation für die Homologien ist
        \[
            E^{r}_{p,q},
        \]
        wobei $r$ die Seitenzahl aus einer total geordneten Indexmenge $(I,\leq)$ entnommen,
        $p \in \mathbb{Z}$ der horizontale Index und $q \in \mathbb{Z}$ der
        vertikale Index ist.

        In gewisser Weise verhält sich jede Seite einer Spektralsequenz wie ein $2$-dimensionaler
        Kettenkomplex. Die Gruppen sind durch zwei Parameter statt durch einen indiziert,
        und für jede Gruppe gibt es genau ein Differential, das aus der Gruppe herausführt,
        und genau ein Differential, das in die Gruppe hineinführt. Außerdem gilt
        immer die Eigenschaft
        \[
            d^{2} = 0.
        \]

        Wie sieht nun die Operation aus, die uns von $E^{r}_{p,q}$ nach
        $E^{r+1}_{p,q}$ führt? Die Differentiale auf jeder Seite $r$ hängen stark von
        der Definition der Spektralsequenz ab. Schreiben wir
        $d_{\operatorname{IN}}, d_{\operatorname{OUT}}$ für die eingehenden und
        ausgehenden Differentiale von $E^{r}_{p,q}$, dann definieren wir
        \[
            E^{r+1}_{p,q}\coloneq \frac{\ker d_{\operatorname{OUT}}}{\operatorname{im}d_{\operatorname{IN}}}
            .
        \]

        Die Funktionsweise der Spektralsequenz besteht darin, dass die Gruppen auf der
        ersten Seite $E^{1}_{p,q}$ definiert werden. Dann lassen wir die
        Spektralsequenzmaschine arbeiten. Im Falle der Serre-Spektralsequenz stabilisiert
        sich diese, das heißt, es gibt ein $R$, sodass für alle $r > R$ gilt:
        \[
            E^{r}_{p,q}= E^{R}_{p,q}.
        \]
        Dies sind die Einträge der stabilisierten Seite $E^{\infty}_{p,q}$.

        Wir beschreiben nun, was wir in unsere Spektralsequenz eintragen müssen und
        was wir davon als Ergebnis erwarten können, insbesondere am Beispiel der Serre’schen
        Spektralsequenz.
    \end{abstract}

    \begin{Large}
        \tableofcontents
    \end{Large}

    \section{Homologische Spektralsequenzen}
    Generell besteht die Möglichkeit, Spektralsequenzen über abelsche Kategorien zu
    definieren, alternativ oder zusätzlich über $R$-Moduln. Gegenstand der vorliegenden
    Arbeit sind Spektralsequenzen über $\mathbb{Z}$-Moduln, also die Variante für
    abelsche Gruppen.

    \begin{definition}[Homologische Sequenz]
        \label{homologischeSequenz} Sei $r_{0} \in I$ mit $r_{0} \geq 0$. Eine
        homologische Sequenz $\{A^{r}_{p,q}, d^{r}_{p,q}\}_{r \geq r_0}$ besteht aus
        \begin{enumerate}[nolistsep]
            \item einer Familie abelscher Gruppen $\{A^{r}_{p,q}\}_{p,q \in \Z,\, r
                \geq r_0}$ und

            \item einer Familie von Gruppenhomomorphismen $\{d^{r}_{p,q}: A^{r}_{p,q}\to
                A^{r}_{p-r,q+r-1}\}$, die als Differentiale bezeichnet werden,
        \end{enumerate}
        sodass für alle $p,q,r$ gilt:
        \begin{enumerate}[nolistsep]
            \item $d^{r}_{p-r,q+r-1}\circ d^{r}_{p,q}= 0$,

            \item $E^{r+1}_{p,q}$ ist die zugehörige Homologie von $A^{r}$, das heißt
                \[
                    E^{r+1}_{p,q}\;=\; \frac{\ker d^{r}_{p,q}}{\mathrm{im}\,d^{r}_{p+r,q-r+1}}
                    .
                \]
        \end{enumerate}
    \end{definition}

    Die vorliegende Definition einer homologischen Sequenz verdeutlicht, für
    welche Untergruppen die Quotienten berechnet werden, und zwar in einer Art Kettenkomplex
    mit zwei Indizes. Es ist jedoch davon auszugehen, dass sich eine Vereinfachung
    der Notation bei den weiteren Untersuchungen als hilfreich erweisen wird.
    Konkret wird ein $r$ festgelegt und alle $A^{r}$ als ein Objekt $A^{r}$
    betrachtet. Diese neu entstandene Gruppe wird als bigraduierte abelsche Gruppe
    bezeichnet, während die Differentiale $d^{r}$ auch kollektiv als $d^{r}$ oder
    bigraduierte Differentiale bezeichnet werden.

    \begin{definition}[Bigraduierte abelsche Gruppen]
        Eine \textbf{bigraduierte abelsche Gruppe} $A$ ist eine Familie von
        abelschen Gruppen
        \[
            A \coloneqq \bigoplus_{p,q \in \Z}A_{p,q},
        \]
        die man als direkte Summe auffassen kann, wobei die Indizes $(p,q)$ aus $\Z \times
        \Z$ stammen. Sind zwei bigraduierte abelsche Gruppen
        \[
            A \coloneqq \bigoplus_{p,q \in \Z}A_{p,q}\quad\text{und}\quad B \coloneqq \bigoplus
            _{p,q \in \Z}B_{p,q}
        \]
        gegeben, so bezeichnet man eine \textbf{bigraduierte Abbildung} vom Bigrad
        $(c,d)$ als die Familie von Gruppenhomomorphismen
        \[
            f \coloneqq \bigoplus_{p,q \in \Z}f^{(c,d)}_{p,q}.
        \]
        \[
            \begin{tikzcd}
                A & {A_{0,0}} & {A_{1,0}} & {A_{0,1}} & {A_{-1,0}} & \cdots \\ B & {B_{0,0}}
                & {B_{1,0}} & {B_{0,1}} & {B_{-1,0}} & \cdots \arrow["f", color={rgb,255:red,214;green,92;blue,92},
                squiggly, from=1-1, to=2-1] \arrow["{f^{(0,0)}_{0,0}}", from=1-2, to=2-2]
                \arrow["{f^{(0,0)}_{1,0}}", from=1-3, to=2-3] \arrow["{f^{(0,0)}_{0,1}}",
                from=1-4, to=2-4] \arrow["{f^{(0,0)}_{-1,0}}", from=1-5, to=2-5]
            \end{tikzcd}
        \]
    \end{definition}

    Es sei darauf hingewiesen, dass der direkten Summe keine Bedeutung beigemessen
    wird, sodass die Reihenfolge der Summation als willkürlich zu betrachten ist.
    Eine alternative Betrachtungsweise besteht in der Auffassung der einzelnen
    abelschen Gruppen als Elemente einer Menge. Seien also $A = \bigoplus_{p,q \in
    \Z}A_{p,q}$ und $B = \bigoplus_{p,q \in \Z}B_{p,q}$ die bigraduierten abelschen
    Gruppen.

    \begin{definition}[Bigraduierte Abbildung]
        Wir nennen einen Gruppenhomomorphismus
        \[
            f^{(c,d)}_{p,q}: A_{p,q}\;\longrightarrow\; B_{p+c,\,q+d}
        \]
        eine Abbildung \textbf{vom Bigrad $(c,d)$}. Eine \textbf{bigraduierte
        Abbildung} vom Bigrad $(c,d)$ ist dann ein Gruppenhomomorphismus
        \[
            f : A \;\longrightarrow\; B,\quad \bigoplus_{p,q \in \Z}a_{p,q}\;\longmapsto
            \; \bigoplus_{p,q \in \Z}f^{(c,d)}_{p,q} a_{p,q} ,
        \]
        wobei jedem Summanden $a_{p,q}\in A_{p,q}$ das Element
        $f^{(c,d)}_{p,q}(a_{p,q}) \in B_{p+c,\,q+d}$ zugeordnet wird.
    \end{definition}

    $f$ kann als eine Sammlung von Gruppenhomomorphismen vom Bigrad $(c,d)$
    aufgefasst werden, die \textbf{elementweise} auf der direkten Summe der
    abelschen Gruppen operieren. Entsprechend können wir sinngemäß schreiben:
    \[
        f \;=\; \bigoplus_{p,q \in \Z}f^{(c,d)}_{p,q}.
    \]

    \begin{example}
        Sei $R$ ein Ring. Dann trägt $R[x,x^{-1},y,y^{-1}]$ die Struktur einer
        bigraduierten abelschen Gruppe, indem wir
        \[
            A_{p,q}\;=\; R\,x^{p}\,y^{q} \quad\text{für alle}\; p,q \in \Z
        \]
        setzen.
    \end{example}

    \begin{definition}[Bigraduierte Untergruppen und Quotienten]
        Seien $A$ und $B$ bigraduierte abelsche Gruppen. Dann definieren wir:
        \begin{enumerate}[nolistsep]
            \item $A \subset B \;\colon\Leftrightarrow\; A_{p,q}\subset B_{p,q}$ für alle
                $p,q \in \Z$.

            \item Falls $A \subset B$, so sei
                \[
                    \displaystyle \frac{B}{A}\;\coloneqq\; \bigoplus_{p,q \in \Z}\frac{B_{p,q}}{A_{p,q}}
                    .
                \]
        \end{enumerate}
    \end{definition}

    \begin{definition}
        Ist $f: A \to B$ eine bigraduierte Abbildung des Grads $(c,d)$ zwischen bigraduierten
        abelschen Gruppen, so definieren wir
        \begin{itemize}[nolistsep]
            \item $\displaystyle \ker f \;\coloneqq\; \bigoplus_{p,q \in \Z}\ker  
                f_{p,q} $,

            \item $\displaystyle \ima f \;\coloneqq\; \bigoplus_{p,q \in \Z}\ima  
                f_{p-c,q-d} $.
        \end{itemize}
    \end{definition}

    Nun können wir die zuvor definierte homologische Sequenz (Def. \ref{homologischeSequenz})
    zu einer homologischen \textbf{Spektralsequenz} erweitern.

    \begin{definition}
        \label{homologischeSpektraleSequenz} Sei $r_{0} \geq 0$. Eine \textbf{homologische
        Spektralsequenz}
        \[
            \{E^{r},d^{r}\}_{r \geq r_0}
        \]
        besteht aus
        \begin{enumerate}[nolistsep]
            \item einer bigraduierten abelschen Gruppe $E^{r}$ und

            \item einer bigraduirten Abbildung
                \[
                    d^{r} : E^{r} \;\longrightarrow\; E^{r}
                \]
                vom Bigrad $(r,\,r-1)$, die als \textbf{Differential} bezeichnet wird,
        \end{enumerate}
        sodass für jedes $r$ gilt:
        \begin{itemize}[nolistsep]
            \item $d^{r} \circ d^{r} = 0$, d.\,h.\ $(d^{r})^{2} = 0$, und

            \item $E^{r+1}$ ist die Homologie von $E^{r}$ bezüglich des Differentials $d
                ^{r}$, das heißt
                \[
                    E^{r+1}\;=\; \frac{\ker(d^{r})}{\mathrm{im}(d^{r})}\;=\; \frac{\displaystyle\bigoplus_{p,q
                    \in \Z}\ker d^{r}_{p,q} }%
                    {\displaystyle\bigoplus_{p,q \in \Z} \mathrm{im}\! d^r_{\,p-r,\,q+r-1} }
                    \;=\; \bigoplus_{p,q \in \Z}\frac{\ker d^{r}_{p,q} }{\mathrm{im}\! d^{r}_{\,p-r,\,q+r-1} }
                    .
                \]
        \end{itemize}
    \end{definition}

    Für jedes $r$ nennt man $E^{r}$ das \textbf{$r$-te Blatt} oder die \textbf{$r$-te
    Seite} der Spektralsequenz $\{E^{r},d^{r}\}_{r \geq r_0}$.

    \begin{remark}
        Es gibt eine entsprechende Variante als \textbf{kohomologische
        Spektralsequenz}, die in analoger Weise zu Def.~\ref{homologischeSpektraleSequenz}
        konstruiert wird. Dort schreibt man
        $E_{r} \coloneqq \bigoplus_{p,q \in \Z}E_{r}^{\,p,q}$ für die
        Kohomologieanteile und verwendet Differentiale
        \[
            d_{r} : E_{r} \;\longrightarrow\; E_{r}
        \]
        vom Bigrad $(r,\,-r+1)$. Die homologische Spektralsequenz wird zur Berechnung
        von Homologiegruppen verwendet, während die kohomologische Spektralsequenz
        zur Bestimmung von Kohomologiegruppen dient.
    \end{remark}

    \begin{definition}
        Sei $\{E^{r}, d^{r}\}_{r \geq r_0}$ eine homologische Spektralsequenz.
        Angenommen, es existiert für alle $p,q \in \Z$ eine natürliche Zahl
        \[
            r(p,q) \in \mathbb{N},
        \]
        abhängig von $p$ und $q$, derart, dass für alle $r \ge r(p,q)$
        \[
            E^{r}_{p,q}\;\cong\; E_{p,q}^{\,r(p,q)}.
        \]
        Dann sagen wir, dass die bigraduierte abelsche Gruppe
        \[
            E^{\infty} \;\coloneqq\; \bigoplus_{p,q \in \Z}E_{p,q}^{\,r(p,q)}
        \]
        der \textbf{Limes} der Spektralsequenz $\{E^{r}, d^{r}\}_{r \geq r_0}$ ist.
        Äquivalent sagen wir auch, dass die Spektralsequenz \textbf{an} $E^{\infty}$
        \textbf{angrenzt}.
    \end{definition}

    \begin{remark}
        Im Folgenden ist eine schematische Darstellung der ersten drei Seiten einer Serre-Spektralsequenz
        mit den zugehörigen Differentialen (durch Pfeile $\rightarrow$) und den jeweiligen
        Definitions- und Zielbereichen (dargestellt durch $\bullet$). Die Symbole $\bullet$
        stehen in diesem Kontext für abelsche Gruppen, speziell für Homologiegruppen
        oder, falls über einem Körper $\mathbb{F}$ betrachtet, für entsprechende
        Vektorräume.

        Der rote Punkt $\color{red}
        \bullet$ stellt das Element $E^{1}_{0,2}$ dar, der blaue Punkt $\color{blue}
        \bullet$ repräsentiert $E^{2}_{1,-2}$. Diese besondere Spektralsequenz (die Serre-Spektralsequenz)
        \textbf{stabilisiert} immer, das heißt, für hinreichend große $r$ ändert sich
        die jeweilige Seite nicht mehr.

        \[
            \begin{tikzcd}
                [sep=tiny] &&& {E^1} &&&&&& {E^2} &&&&&& {E^3} \\ & \bullet & \bullet & {\color{red}\bullet}
                & \bullet & \bullet && \bullet & \bullet & \bullet & \bullet & \bullet &&
                \bullet & \bullet & \bullet & \bullet & \bullet \\ {} & \bullet & \bullet
                & \bullet & \bullet & \bullet && \bullet & \bullet & \bullet & \bullet &
                \bullet && \bullet & \bullet & \bullet & \bullet & \bullet \\ & \bullet &
                \bullet & \bullet & \bullet & \bullet && \bullet & \bullet & \bullet &
                \bullet & \bullet && \bullet & \bullet & \bullet & \bullet & \bullet \\ &
                \bullet & \bullet & \bullet & \bullet & \bullet && \bullet & \bullet &
                \bullet & \bullet & \bullet && \bullet & \bullet & \bullet & \bullet & \bullet
                \\ & \bullet & \bullet & \bullet & \bullet & \bullet && \bullet &
                \bullet & \bullet & {\color{blue}\bullet} & \bullet && \bullet & \bullet
                & \bullet & \bullet & \bullet \arrow[from=2-3, to=2-2] \arrow[from=2-4,
                to=2-3] \arrow[from=2-5, to=2-4] \arrow[from=2-6, to=2-5] \arrow[from=3-3,
                to=3-2] \arrow[from=3-4, to=3-3] \arrow[from=3-5, to=3-4] \arrow[from=3-6,
                to=3-5] \arrow[from=3-10, to=2-8] \arrow[from=3-11, to=2-9] \arrow[from=3-12,
                to=2-10] \arrow[from=4-3, to=4-2] \arrow[from=4-4, to=4-3] \arrow[from=4-5,
                to=4-4] \arrow[from=4-6, to=4-5] \arrow[shorten <=5pt, Rightarrow, from=4-6,
                to=4-8] \arrow[from=4-10, to=3-8] \arrow[from=4-11, to=3-9] \arrow[from=4-12,
                to=3-10] \arrow[shorten <=5pt, Rightarrow, from=4-12, to=4-14] \arrow[from=4-17,
                to=2-14] \arrow[from=4-18, to=2-15] \arrow[from=5-3, to=5-2] \arrow[from=5-4,
                to=5-3] \arrow[from=5-5, to=5-4] \arrow[from=5-6, to=5-5] \arrow[from=5-10,
                to=4-8] \arrow[from=5-11, to=4-9] \arrow[from=5-12, to=4-10] \arrow[from=5-17,
                to=3-14] \arrow[from=5-18, to=3-15] \arrow[from=6-3, to=6-2] \arrow[from=6-4,
                to=6-3] \arrow[from=6-5, to=6-4] \arrow[from=6-6, to=6-5] \arrow[from=6-10,
                to=5-8] \arrow[from=6-11, to=5-9] \arrow[from=6-12, to=5-10] \arrow[from=6-17,
                to=4-14] \arrow[from=6-18, to=4-15]
            \end{tikzcd}
        \]
    \end{remark}

    \section{Filtrierungen und exakte Paare}
    Angenommen, wir haben einen topologischen Raum $X$ und einen \textbf{guten} Teilraum
    $A$, wobei das \textbf{Gütekriterium} in diesem Zusammenhang bedeutet, dass es
    eine Umgebung $U \subset X$ mit $\overline{A}\subset \mathring{U}$ gibt und
    $A$ ein Deformationsretrakt von $U$ ist. Dies stellt sicher, dass die relative
    Homologie
    \[
        H_{n}(X,A) \;\cong\; \tilde{H}_{n}(X/A) 
    \]
    isomorph zur \textbf{reduzierten} Homologie des Quotienten $X/A$ ist. Falls
    wir nun die Homologien von $A$ und $X/A$ kennen, so ist es naheliegend, zur
    Berechnung der Homologie von $X$ die lange exakte \textbf{reduzierte} Homologiesequenz
    zu verwenden:
    \[
        \cdots \;\xlongrightarrow{\partial_{n+1}}\; \tilde{H}_{n}(A) \;\xlongrightarrow{H_n(\iota)}\; \tilde{H}_{n}
        (X) \;\xlongrightarrow{H_n(\pi)}\; \tilde{H}_{n}(X/A)  \;\xlongrightarrow{\partial_n}\; \tilde
        {H}_{n-1}(A) \;\xlongrightarrow{\partial_{n-1}}\; \cdots
        .
    \]

    Erweitern wir unsere Situation auf \textbf{drei} ineinanderliegende Teilräume
    \[
        B \;\subset\; A \;\subset\; X,
    \]
    wobei wir wieder annehmen, dass alle Teilräume \textbf{gut} im obigen Sinne
    sind und wir bereits die Homologien von $B$, $A/B$ sowie $X/A$ kennen. Dann
    wünschen wir uns eine Verallgemeinerung der langen exakten Sequenz, die auch für
    ein solches verschachteltes Paar von Räumen funktioniert. Im Allgemeinen kann
    man eine solche Matroschka von topologischen Räumen als \textbf{Filtrierung}
    auffassen:

    \begin{definition}
        Eine \textbf{Filtrierung} eines topologischen Raumes $X$ ist eine
        aufsteigende Folge von Teilräumen
        \[
            \mathcal{X}:\quad \cdots \;\subset\; X_{-2}\;\subset\; X_{-1}\;\subset\; X_{0}
            \;\subset\; X_{1}\;\subset\; \cdots \;\subset\; X.
        \]
    \end{definition}

    Wir werden zusätzlich fordern, dass $(X_k,X_{k-1})$ gute Paare sind, jedoch kann die Forderung für CW-Strukturen fallen gelassen werden, da diese durch die Definition eines CW-Komplexes bereits sichergestellt ist.

    Nun stellt sich die Frage, was wir über die Homologien von $X$ aussagen können,
    wenn wir unser Wissen über die Homologien der $X_{i}$ aus einer Filtrierung $\mathcal{X}$
    und/oder über die Quotientenräume $X_{i}/X_{i-1}$ einsetzen. Beschränken wir
    uns auf den Spezialfall, dass $X$ der Totalraum einer Faserung ist, so
    erhalten wir eine zufriedenstellende Antwort auf diese Frage.

    In einer Spektralsequenz kommt es häufig vor, dass $E^{r}$ und $d^{r}$ aus
        einer anderen Struktur hervorgehen, nämlich aus einem \textbf{exakten Paar}.

    \begin{definition}
        Ein \textbf{exaktes Paar} besteht aus einem Paar bigraduierter abelscher Gruppen
        $A$ und $E$ zusammen mit bigraduierten Abbildungen
        \[
            i : A \to A, \quad j : A \to E, \quad k : E \to A,
        \]
        sodass das folgende Diagramm exakt ist:
        \[
            \begin{tikzcd}
                A && A \\ & E \arrow["i", from=1-1, to=1-3] \arrow["j", from=1-3, to=2-2]
                \arrow["k", from=2-2, to=1-1]
            \end{tikzcd}
        \]
        Die \textbf{Exaktheit} ist analog zu der für kurze exakte Sequenzen oder Kettenkomplexe
        definiert:
        \begin{itemize}[nolistsep]
            \item $\ker i = \ima k$,

            \item $\ker j = \ima i$,

            \item $\ker k = \ima j$.
        \end{itemize}
    \end{definition}

    Haben wir ein solches exaktes Paar $(A,E,i,j,k)$, so gibt es eine natürliche
    Art und Weise, das Differential
    \[
        d = j \,\circ\, k : E \;\longrightarrow\; E
    \]
    zu definieren, sodass
    \[
        d^{2} = (j \circ k)(j \circ k) \;=\; j\,(k \circ j)\,k = 0
    \]
    gilt. Dieses Differential wird dann verwendet, um ein zweites exaktes Paar, das
    sogenannte \textbf{derivierte Paar}, zu definieren.

    \begin{lemma}
        Sei $(A,E,i,j,k)$ ein exaktes Paar. Dann gibt es ein zweites exaktes Paar
        \[
            (A',\,E',\,i',\,j',\,k'),
        \]
        das \textbf{deriviertes Paar} genannt wird, und in folgendem Diagramm
        beschrieben ist:
        \[
            \begin{tikzcd}
                A' && A' \\ & E' \arrow["i'", from=1-1, to=1-3] \arrow["j'", from=1-3,
                to=2-2] \arrow["k'", from=2-2, to=1-1]
            \end{tikzcd}
        \]
        wobei die Definitionen mittels
        \begin{itemize}[nolistsep]
            \item $A' \;=\; i(A)$,

            \item $E' \;=\; \ker(d)\big/\ima(d) \;=\; \ker(jk)\big/\ima(jk)$,

            \item $i' = i\vert_{i(A)}$ (Einschränkung von $i$ auf $i(A)$),

            \item Für alle $i(a) \in A':\; j' i(a)  \;=\; \bigl[j(a)\bigr] \;
                \in\; E'$,

            \item Für alle $[e] \in E':\; k' [e]  \;=\; k(e)$
        \end{itemize}
        gegeben sind.
    \end{lemma}

    \begin{proof}
        Der Beweis gliedert sich in drei Teile. Wir zeigen die Wohldefiniertheit von
        $j'$ und $k'$ sowie die Exaktheit des entstehenden Diagramms.

        \begin{enumerate}[nolistsep]
            \item \textbf{Wohldefiniertheit von $j'$.} \\ Sei $i(a_{1}) = i(a_{2})$
                für $a_{1}, a_{2} \in A$. Da $a_{1} - a_{2} \in \ker(i)$ liegt und nach Exaktheit
                $\ker(i) = \ima(k)$ gilt, existiert ein $e \in E$ mit
                $k(e) = a_{1} - a_{2}$. Dann folgt
                \[
                    j(a_{1}) - j(a_{2}) \;=\; j(a_{1} - a_{2}) \;\in\; \ima(j \circ k) \;=\; \ima
                    (d).
                \]
                In anderen Worten ist $j(a_{1}) - j(a_{2})$ ein \textbf{Rand} im Bild
                von $d$. Somit stimmen die Äquivalenzklassen überein:
                \[
                    \bigl[j(a_{1})\bigr] \;=\; \bigl[j(a_{2})\bigr] \quad\text{in }E'.
                \]
                Also ist $j'$ wohldefiniert und hängt nicht von der Wahl des
                Repräsentanten ab.

            \item \textbf{Wohldefiniertheit von $k'$.} \\ Für jedes
                $e \in \ker(d) = \ker(jk)$ gilt zunächst $k(e) \in \ker(j)$. Nach Exaktheit
                ist $\ker(j) = \ima(i)$, also $k(e) \in \ima(i) = A'$. Für $[e_{1}] = [e_{2}
                ]$ in $E'$ (d.\,h.\ $[e_{1} - e_{2}] = 0$) ist $e_{1} - e_{2}$ ein Rand,
                also
                \[
                    e_{1} - e_{2} \;\in\; \ima(d) = \ima(jk) \subset \ima(j) = \ker(k).
                \]
                Folglich gilt
                \[
                    k(e_{1} - e_{2}) = 0 \;\Longrightarrow\; k' [\,e_{1} - e_{2}\,]\bigr
                    ) = 0 \;\Longrightarrow\; k' [\,e_{1}\,]  = k' [\,e_{2}\,
                    ] .
                \]
                Damit ist auch $k'$ wohldefiniert.

            \item \textbf{Exaktheit des Diagramms.} \\ \textbf{(a)
                $\ima(i') \subset \ker(j')$}:\\ Sei $a' \in A'$. Dann existiert
                $a \in A$ mit $i(a) = a'$. Nun
                \[
                    (j' \circ i')(a') \;=\; j' i'(a')  \;=\; j' i\vert_{i(A)}
                    (a') .
                \]
                Da $a' = i(a)$, folgt
                \[
                    (j' \circ i')(i(a)) \;=\; j'(i(a)) \;=\; \bigl[j(a)\bigr].
                \]
                Aber $j(i(a)) = (j \circ i)(a) = 0$ (aus der Exaktheit folgt $j \circ i =
                0$). Somit ist
                \[
                    \bigl[j(a)\bigr] = \bigl[\,0\,\bigr] \quad\Longrightarrow\quad (j' \circ
                    i')(a') = 0 \quad\Longrightarrow\quad \ima(i') \;\subset\; \ker(j').
                \]

                \textbf{(b) $\ker(j') \subset \ima(i')$}:\\ Sei $a' \in \ker(j')$. Dann
                ist $j'(a') = 0$. Da $a' \in A'$ gilt $a' = i(a)$ für ein $a \in A$.
                Also
                \[
                    j' i(a)  = \bigl[j(a)\bigr] = 0 \;\Longrightarrow\; j(a) \;\in
                    \; \ima(d).
                \]
                Somit existiert $e \in E$ mit $j(a) = (jk)(e) = d(e)$. Folglich ist
                \[
                    a - k(e) \;\in\; \ker(j) = \ima(i).
                \]
                Also gibt es ein $b \in A$, sodass $a - k(e) = i(b)$. Daraus folgt
                \[
                    a' \;=\; i(a) \;=\; i(a) \;-\; i(k(e)) \;=\; i a - k(e)  \;=\;
                    i i(b)  \;=\; i^{2}(b).
                \]
                Da $i(a') = a'$ in $A'$ bereits als Bild vorliegt, folgt
                $a' \in \ima(i')$. Somit $\ker(j') = \ima(i')$.

                \textbf{(c) $\ima(j') \subset \ker(k')$}:\\ Sei $a' = i(a) \in A'$. Dann
                \[
                     k' \circ j' (a') \;=\; k' j' i(a)   \;=\;
                    k' [\,j(a)\bigr]) \;=\; k j(a) .
                \]
                Doch aus Exaktheit folgt $k \circ j = 0$, also
                \[
                    k j(a)  = 0.
                \]
                Damit ist $\ima(j') \subset \ker(k')$.

                \textbf{(d) $\ker(k') \subset \ima(j')$}:\\ Sei $[e] \in \ker(k')$. Dann
                ist $k'( [e] ) = k(e) = 0$, woraus $e \in \ker(k)$. Nach Exaktheit ist
                $\ker(k) = \ima(j)$, also existiert $a \in A$ mit $e = j(a)$. Daher
                \[
                    [e] = [\,j(a)\bigr] = j' i(a)  \;\in\; \ima j' .
                \]
                Somit $\ker(k') = \ima(j')$.

                \textbf{(e) $\ima(k') \subset \ker(i')$ und $\ker(i') \subset \ima(k')$}:\\
                Für jedes $[e] \in E'$ ist
                \[
                    (i' \circ k') [e]  \;=\; i' k'( [e] )  \;=\; i\bigl
                    (k(e)\bigr)  \;=\; (i \circ k)(e) \;=\; 0
                \]
                (aus $i \circ k = 0$). Also $\ima(k') \subset \ker(i')$.

                Ist umgekehrt $a' \in \ker(i') \subset A'$, so ist $i'(a') = 0$ in $A'$.
                Da $i'(a') = i(a')$ (Einschränkung) und $a' \in A' = i(A)$, existiert ein
                $a \in A$ mit $a' = i(a)$. Dann
                \[
                    0 = i'(a') = i'(i(a)) = i i(a) .
                \]
                Aufgrund der Exaktheit $\ker(i) = \ima(k)$ folgt, dass $i(a) \in \ima(k)$,
                also $i(a) = k(e)$ für ein $e \in E$. Damit ist $a' = k(e)$ und somit $a'
                = k' [e] $. Also $\ker(i') \subset \ima(k')$.

                Insgesamt folgt aus (a)--(e), dass das so konstruierte Diagramm exakt
                ist. Damit ist $(A', E', i', j', k')$ in der Tat ein exaktes Paar.
        \end{enumerate}
    \end{proof}

    Der Prozess, bei dem aus einem exakten Paar ein deriviertes Paar erzeugt wird,
    kann beliebig oft wiederholt werden. Dadurch erhalten wir für jedes
    $r \in \mathbb{N}$ ein \textbf{$r$-fach deriviertes Paar} $(A^{r}, E^{r}, i^{r}
    , j^{r}, k^{r})$. Setzen wir
    \[
        d^{r} \;=\; j^{r} \circ k^{r},
    \]
    so entsteht die zugehörige \textbf{homologische Spektralsequenz} gerade durch die
    Paare
    \[
        \{\,E^{r},\, d^{r}\}_{r \in \mathbb{N}}.
    \]
    Allerdings haben wir auf diese Weise zunächst keine Graduierung, das heißt, es
    handelt sich nur um einfache abelsche Gruppen. Die Graduierung ergibt sich aus
    der Filtrierung
    \[
        X_{0} \;\subset\; X_{1} \;\subset\; \cdots \;\subset\; X,
    \]
    indem wir daraus ein \textbf{exaktes Paar} konstruieren.

    \begin{definition}[Exakte Paare einer Filtrierung]
        \label{exaktFiltration} Für alle $p,q \in \Z$ setze
        \[
            E^{1}_{p,q}\;=\; H_{p+q}\bigl(X_{p},\,X_{p-1}\bigr) \quad\text{und}\quad A^{1}
            _{p,q}\;=\; H_{p+q}(X_{p}).
        \]
        Die Abbildungen $i^{1}, j^{1}, k^{1}$ definieren wir auf jedem $A^{1}_{p,q}$
        bzw.\ $E^{1}_{p,q}$ in Übereinstimmung mit der langen exakten
        Homologiesequenz. Im Folgenden illustriert das Diagramm die Konstruktion:
        \[\begin{tikzcd}[sep=small]
            \cdots & {H_{p+q}(X_{p-1})} & {H_{p+q}(X_{p})} & {H_{p+q}(X_{p},X_{p-1})} & {H_{p+q-1}(X_{p-1})} & \cdots
            \arrow["{k^1_{p,q+1}}", from=1-1, to=1-2]
            \arrow["{i^1_{p,q}}", from=1-2, to=1-3]
            \arrow["{j^1_{p,q}}", from=1-3, to=1-4]
            \arrow["{k^1_{p,q}}", from=1-4, to=1-5]
            \arrow["{i^1_{p,q-1}}", from=1-5, to=1-6]
        \end{tikzcd}\]
        Dabei gilt:
        \begin{itemize}[nolistsep]
            \item $i^{1}_{p,q}\;=\; H_{p+q}(\iota) : A^{1}_{p,q}\to A^{1}_{p,q}$ ist der
                funktorielle Homomorphismus, der aus der Inklusion
                $\iota: X_{p-1}\hookrightarrow X_{p}$ entsteht.

            \item $j^{1}_{p,q}: A^{1}_{p,q}\to E^{1}_{p,q}$ wird durch die Quotientenabbildung
                in der Kettengruppenfolge induziert.

            \item $k^{1}_{p,q}: E^{1}_{p,q}\to A^{1}_{p,q-1}$ ist der \textbf{verbindende
                Homomorphismus}
                \[
                    k^{1}_{p,q}\;=\; \partial : H_{p+q}(X_{p},X_{p-1}) \;\longrightarrow\;
                    H_{p+q-1}(X_{p-1}).
                \]
        \end{itemize}
        Da die lange exakte Homologiesequenz exakt ist, bildet
        \[
            \bigl( E^{1}_{p,q},\,A^{1}_{p,q},\,i^{1}_{p,q},\,j^{1}_{p,q},\,k^{1}_{p,q}\bigr
            )
        \]
        ein \textbf{exaktes Paar}.
    \end{definition}

    Aus Def.~\ref{exaktFiltration} erhalten wir für jedes $r$ ein
    entsprechendes exaktes Paar und damit \textbf{unendlich viele} exakte Paare (möglicherweise
    abzählbar oder überabzählbar unendlich). Definieren wir
    \[
        d^{r} \;=\; j^{r} \,\circ\, k^{r},
    \]
    wie oben, so erhalten wir aus diesen exakten Paaren die zugehörige homologische
    Spektralsequenz.

    \begin{theorem}[Homologische Spektralsequenz einer Filtrierung]
        Sei ein deriviertes exaktes Paar
        \[
            \bigl(E^{1}_{p,q}, A^{1}_{p+q}, i^{1}_{p,q}, j^{1}_{p,q}, k^{1}_{p,q}\bigr)
        \]
        aus einer homologisch exakten Sequenz einer Filtrierung gegeben. Dann gibt
        es eine homologische Spektralsequenz
        \[
            \{E^{r},\,d^{r}\}\quad\text{mit}\quad d^{r} \;=\; j^{r} \circ k^{r}.
        \]
    \end{theorem}

    \begin{proof}
        Wir wissen bereits, dass $\,d^{r} \circ d^{r} = 0$ gilt und dass $E^{r+1}$
        die Homologie von $E^{r}$ bezüglich $d^{r}$ ist. Es bleibt also zu zeigen,
        dass
        \[
            d^{r} : E^{r} \;\longrightarrow\; E^{r} \quad\text{vom Grad}\; (-r,\,r-1)
        \]
        ist. Auf der ersten Seite folgt aus $d^{1} = j^{1} \circ k^{1}$, dass wir
        für
        \[
             \bigl(H_{p+q}(X_{p},\,X_{p-1}),\,d^{1}\bigr)
        \]
        die Abbildungen
        \[
            H_{p+q}(X_{p},\,X_{p-1}) \;\xrightarrow{\;k^1\;}\; H_{p+q-1}(X_{p-1}) \;\xrightarrow
            {\;j^1\;}\; H_{p+q-1}(X_{p-1},\,X_{p-2})
        \]
        erhalten. Damit sehen wir, dass
        \[
            d^{1} : E^{1}_{p,q}\;=\; H_{p+q}(X_{p},\,X_{p-1}) \;\longrightarrow\; H_{p+q-1}
            (X_{p-1},\,X_{p-2}) \;=\; E^{1}_{p-1,\,q},
        \]
        also ist $d^{1}$ vom Grad $(-1,\,0)$.

        Für den allgemeinen Fall teilen wir den Beweis in drei Schritte auf:

        \begin{enumerate}[nolistsep]
            \item $A^{r}_{p,q}= i^{r-1} A^{1}_{p,q} $.

            \item $k^{r}_{p,q}: E^{r}_{p,q}\;\longrightarrow\; A^{r}_{p-1,q}$.

            \item $j^{r}_{p,q}: A^{r}_{p,q}\;\longrightarrow\; E^{r}_{p-r+1,\,q+r-1}$.
        \end{enumerate}

        \noindent
        \textbf{Zu (1).} Dies folgt unmittelbar aus der Definition der derivierten
        Paare.

        \smallskip
        \noindent
        \textbf{Zu (2).} Der Homomorphismus $k^{r+1}_{p,q}$ wird durch $k^{r}_{p,q}$
        auf $\ker d^{r} / \ima d^{r}$ induziert. Für die erste Seite wissen wir
        bereits, dass
        \[
            k^{1}_{p,q}: E^{1}_{p,q}\;\longrightarrow\; A^{1}_{p-1,q}
        \]
        gilt. Durch Induktion definiert man analog
        \[
            k^{n}_{p,q}: E^{n}_{p,q}\;\longrightarrow\; A^{n}_{p-1,q}
        \]
        für beliebige $n$. Somit ist auch $k^{r}_{p,q}: E^{r}_{p,q}\to A^{r}_{p-1,q}$
        wohldefiniert.

        \smallskip
        \noindent
        \textbf{Zu (3).} Sei $a \in A^{r}_{p,q}$. Dann gibt es ein $b \in A^{1}_{p,q}$
        mit $i^{r-1}(b) = a$, weil nach (1)
        $\,A^{r}_{p,q}= i^{r-1} A^{1}_{p,q} $. Folglich
        \begin{align}
            j^{r}(a)  & \;=\; j^{r} i^{r-1}(b)  \;=\; \bigl[j^{r-1} i^{r-2}(b) \bigr]                                           \\
            \nonumber & \;= \bigl[\bigl[j^{r-2} i^{r-3}(b) \bigr]\bigr] \;=\; \cdots \;=\; \bigl[\cdots \bigl[j^{1}(b)\bigr]\cdots\bigr].
        \end{align}
        Hier kennzeichnen wir durch mehrfaches Einklammern, dass wir zunächst eine
        Äquivalenzklasse $[\alpha]$ in $E^{r}_{p,q}$ und anschließend eine weitere
        Klasse $[[\alpha]]$ in $E^{r+1}_{p,q}$ betrachten. Weil sowohl $\,[\cdots [
        j^{1}(b)] \cdots] \in E^{r+k}_{p,q}$ als auch $\,j^{1}(b) \in E^{1}_{p,q}$ in
        derselben \textbf{homologischen Ordnung} liegen, folgt, dass sich nur der
        \textbf{Grad des derivierten Paares} ändert, nicht jedoch die
        zugrundeliegenden Homologiegruppen. Insbesondere gilt
        \[
            b \;\in\; A^{1}_{p-r+1,\,q+r-1}, \quad j^{1}(b) \;\in\; E^{1}_{p-r+1,\,q+r-1}
            ,
        \]
        und entsprechend
        \[
            j^{r}_{p,q}: A^{r}_{p,q}\;\longrightarrow\; E^{r}_{p-r+1,\,q+r-1}.
        \]
        Verkettet man nun
        \[
            E^{r}_{p,q}\;\xrightarrow{k^r}\; A^{r}_{p-1,q}\;\xrightarrow{j^r}\; E^{r}_{p-r,\,q+r-1}
            ,
        \]
        erhält man $d^{r} = j^{r} \circ k^{r}$. Damit ist $d^{r}$ vom Bigrad
        $(-r,\,r-1)$.

        \bigskip

        \noindent
        Somit ist gezeigt, dass die Abbildung
        \[
            d^{r} : E^{r} \;\longrightarrow\; E^{r}
        \]
        tatsächlich vom Grad $\,(-r,\,r-1)$ ist, was die Behauptung abschließt.
    \end{proof}

    \section{Presentation der Serre spektralen Sequenz}
    Die \textbf{Serre-Spektralsequenz} wurde entwickelt, um die Homologiegruppen der
    verschiedenen Bestandteile einer sogenannten \textbf{Faserung} miteinander in
    Beziehung zu setzen. Bei einer Faserung
    \[
        Z \;\longrightarrow\; X \;\longrightarrow\; Y
    \]
    denkt man an eine Abbildung
    \[
        \pi : X \;\longrightarrow\; Y,
    \]
    so dass sämtliche Urbilder $\,\pi^{-1}(y)$ für jedes $y \in Y$ homotopieäquivalent
    zu $Z$ sind.

    Bevor wir die Konstruktion der Serre-Spektralsequenz genauer vorstellen können,
    benötigen wir die Definition einer Faserung, die die \textbf{Homotopiehochhebungseigenschaft}
    erfüllt. Diese Eigenschaft erlaubt es uns, aus einfacheren und bereits
    bekannten Räumen durch Anwendung der Faserung neue, komplexere Räume zu konstruieren.

    Die Faserung verallgemeinert dabei das Konzept eines Vektorbündels, kommt
    jedoch ohne lineare oder affine Struktur aus. Die Homotopiehochhebungseigenschaft
    wird sich anschließend in kompatiblen Eigenschaften auf der Ebene der Homologie
    niederschlagen und so die Grundlage für die Serre-Spektralsequenz bilden.

    \begin{definition}[Faserung]
        Eine Abbildung $\pi : X \to B$, welche die folgende \textbf{Homotopiehochhebungseigenschaft}
        für beliebige Räume $Z$ erfüllt, heißt eine \textbf{Faserung}:
        \begin{itemize}[noitemsep]
            \item für jede Homotopie $h : Z \times [0,1] \to B$ und

            \item für jeden Lift $\overline{h}_{0} : Z \to X$ mit
                \[
                    h_{0} \;=\; h\vert_{Z\times \{0\}}\quad\text{und}\quad h_{0} \;=\; \pi
                    \circ \overline{h}_{0},
                \]
        \end{itemize}
        existiert eine \textbf{Homotopie} $\overline{h}: Z \times [0,1] \to X$, die
        genau $h$ \textbf{liftet}. Im folgenden kommutativen Diagramm wird das
        veranschaulicht:
        \[
            \begin{tikzcd}
                [cramped] {Z\times\{0\}} & X \\ {Z\times[0,1]} & B \arrow["{\overline{h}_0}",
                from=1-1, to=1-2] \arrow["\iota"', hook, from=1-1, to=2-1] \arrow["\pi"{description},
                from=1-2, to=2-2] \arrow["{\overline{h}}", dashed, from=2-1, to=1-2] \arrow["h",
                from=2-1, to=2-2]
            \end{tikzcd}
        \]
    \end{definition}

    \noindent
    Nun betrachten wir einige Beispiele von Faserungen, um ein besseres \textbf{Gefühl}
    für diese Struktur zu bekommen.

    \begin{example}
        \label{examplesFibrations} Beispiele für Faserungen:
        \begin{enumerate}[nolistsep]
            \item Seien $X,Y$ topologische Räume. Dann ist die Projektion
                \[
                    \pi : X \times Y \;\longrightarrow\; Y
                \]
                eine Faserung. Jede Faser ist homöomorph zu $X$. Zur Verifikation der
                Homotopiehochhebungseigenschaft sei
                \[
                    h : Z \times [0,1] \;\longrightarrow\; Y
                \]
                eine Homotopie und $\overline{h}_{0} : Z \times \{0\} \to X \times Y$
                ein Lift mit
                \[
                    (\pi \circ \overline{h}_{0})(z) \;=\; h_{0}(z) \;=\; h(z,0).
                \]
                Definiere $\overline{h}: Z \times [0,1] \to X \times Y$ durch
                \[
                    \overline{h}(z,t) \;=\; \Bigl( p_{X} \circ \overline{h}_{0} (
                    z),\; h(z,t)\Bigr),
                \]
                wobei $p_{X} : X \times Y \to X$ die Projektion auf die erste Komponente
                ist. Offenbar stimmt $\overline{h}$ in der $X$-Komponente mit $\overline{h}
                _{0}$ und in der $Y$-Komponente mit $h$ überein, was genau die benötigte
                Lifteigenschaft liefert.

            \item Die kanonische Surjektion
                \[
                    \pi : S^{n} \;\longrightarrow\; \mathbb{R}P^{n},\quad x \;\mapsto\; [x]
                \]
                ist eine Faserung, deren Fasern homöomorph zu $S^{0}$ sind (man kann sich
                das als $\{\pm x\}\subset S^{n}$ über einem Punkt $[x]$ in $\mathbb{R}P^{n}$
                vorstellen).

            \item Die kanonische Surjektion
                \[
                    \pi : S^{2n+1}\;\longrightarrow\; \mathbb{C}P^{n},\quad x \;\mapsto\; [
                    x]
                \]
                ist eine Faserung, deren Fasern homöomorph zu $S^{1}$ sind. Hier interpretiert
                man die Punkte im $\,S^{2n+1}\subset \mathbb{C}^{n+1}$ als Einheitsvektoren
                und deren Bilder in $\,\mathbb{C}P^{n}$ als komplexe Geraden.
        \end{enumerate}
    \end{example}

    Als gegebene Daten verwenden wir eine Faserung $\pi : X \to B$, wobei $B$ ein
    wegzusammenhängender CW-Komplex und $X$ ein topologischer Raum ist. Man beachte,
    dass wir die Homotopiehochhebungseigenschaften nur für CW-Komplexe fordern. Eine
    solche Faserung heißt auch eine \textbf{Serre-Faserung}. Der Raum $B$ wird \textbf{Basisraum}
    genannt, $X$ der \textbf{Totalraum}.

    Wir erzeugen eine Filtrierung von $X$, indem wir das $p$-Skelett $B^{p}$ von $B$
    betrachten und
    \[
        X_{p} \;\coloneqq\; \pi^{-1} B^{p} 
    \]
    setzen. Aus dieser Filtrierung erhalten wir ein exaktes Paar, aus dem wiederum
    eine homologische Sequenz entsteht. In dieser Konstellation heißt die
    resultierende Spektralsequenz auch \textbf{Serre-Spektralsequenz}.

    \smallskip

    Für einen Weg $\gamma: [0,1] \to B$ in den Basisraum $B$ benötigen wir eine
    stetige Abbildung
    \[
        L_{\gamma} : F_{a} \;\longrightarrow\; F_{b},
    \]
    wobei $F_{a} = \pi^{-1}(a)$ und $F_{b} = \pi^{-1}(b)$ die Fasern über
    $a = \gamma(0)$ bzw.\ $b = \gamma(1)$ sind. Die Existenz einer solchen
    Abbildung wird durch die Homotopieäquivalenz der Fasern $\,F_{\gamma(s)}$ für
    alle $s\in[0,1]$ garantiert, sobald $\pi : X \to B$ eine Serre-Faserung ist.
    Dies führt zur folgenden Aussage:

    \begin{proposition}
        Falls $\pi : X \to B$ eine Faserung ist, so sind die Fasern
        \[
            F_{b} \;=\; \pi^{-1}(b)
        \]
        über jede wegzusammenhängende Komponente von $B$ zueinander
        homotopieäquivalent.
    \end{proposition}

    \begin{proof}
        Sei $\gamma : [0,1] \to B$ ein Weg und $F_{\gamma(s)}\coloneqq \pi^{-1}(\gamma
        (s))$ eine Faser. Wir definieren eine Homotopie
        \[
            h : F_{\gamma(0)}\times [0,1] \;\longrightarrow\; B, \quad h(x,t) \;=\; \gamma
            (t).
        \]
        Sei $\overline{h}_{0} : F_{\gamma(0)}\times \{0\} \hookrightarrow X$ die
        Inklusion. Dann gilt für jedes $x \in F_{\gamma(0)}$:
        \[
            (\pi \circ \overline{h}_{0})(x) \;=\; \gamma(0) \;=\; h_{0}(x).
        \]
        Da $\pi : X \to B$ eine Faserung ist, existiert eine Abbildung
        \[
            \overline{h}: F_{\gamma(0)}\times [0,1] \;\longrightarrow\; X,
        \]
        sodass in folgendem Diagramm alles kommutiert:
        \[
            \begin{tikzcd}
                [cramped] {F_{\gamma(0)}\times\{0\}} & X \\ {F_{\gamma(0)}\times[0,1]} &
                B \arrow["{\overline{h}_0}", from=1-1, to=1-2] \arrow["\iota"', hook, from=1-1,
                to=2-1] \arrow["\pi"{description}, from=1-2, to=2-2] \arrow["{\overline{h}}",
                dashed, from=2-1, to=1-2] \arrow["h", from=2-1, to=2-2]
            \end{tikzcd}
        \]
        Insbesondere gilt $h = \pi \circ \overline{h}$, und $\overline{h}(x,t) \in F_{\gamma(t)}$.
        Für $t=1$ erhalten wir daraus die gesuchte Abbildung
        \[
            L_{\gamma} : F_{\gamma(0)}\;\longrightarrow\; F_{\gamma(1)}, \quad L_{\gamma}
            (x) \;=\; \overline{h} x,1 .
        \]
        Diese Konstruktion zeigt die Homotopieäquivalenz der Fasern entlang des
        Weges $\gamma$, und damit sind sämtliche Fasern über eine wegzusammenhängende
        Komponente von $B$ untereinander homotopieäquivalent.
    \end{proof}

    Wir zeigen als Nächstes, dass sich die Abbildung $\gamma \mapsto L_{\gamma}$ bezüglich
    Homotopien \cite[Prop.~4.61]{hatcher2001} \textbf{gutartig} verhält:
    \begin{itemize}[noitemsep]
        \item Falls $\gamma$ und $\gamma'$ Wege von $a$ nach $b$ sind und $\gamma \simeq
            _{\{0,1\}}\gamma'$ (d.\,h.\ es existiert eine Homotopie
            $h : \gamma \Rightarrow \gamma'$, die auf den Basispunkten $0$ und $1$ konstant
            ist), dann gilt
            \[
                L_{\gamma} \;\simeq\; L_{\gamma'}.
            \]

        \item Falls $\gamma_{0}$ und $\gamma_{1}$ Wege sind, sodass
            $\gamma_{1}(0) = \gamma_{0}(1)$, dann gilt
            \[
                L_{\gamma_0 \star \gamma_1}\;\simeq\; L_{\gamma_1}\,\circ\, L_{\gamma_0}.
            \]
    \end{itemize}
    Im Folgenden leiten wir aus diesen Eigenschaften die Proposition her. Seien
    $F_{a}$ und $F_{b}$ Fasern einer Faserung und $\gamma$ ein Weg von $a$ nach
    $b$. Wir betrachten die Abbildungen
    \[
        L_{\gamma} : F_{a} \longrightarrow F_{b} \quad\text{und}\quad L_{\overline{\gamma}}
        : F_{b} \longrightarrow F_{a},
    \]
    wobei $\overline{\gamma}$ ein Weg von $b$ zurück nach $a$ bezeichnet.

    \smallskip

    Sei $\alpha \equiv a$ die konstante Schleife bei $a$, und sei $\overline{h}$ die
    Abbildung, mit der wir $L_{\alpha}(x)$ definieren. Da
    \[
        h(x,t) \;=\; \alpha(x) \;=\; a \quad\text{für alle}\; x\in F_{a},\; t\in [0,1
        ],
    \]
    folgt $\overline{h}(x,t) \in F_{a}$ für alle $x$ und $t$. Somit ist
    $\overline{h}$ eine Homotopie, welche $\overline{h}(x,0) = \mathrm{Id}_{F_a}(x)$
    und $\overline{h}(x,1) = L_{\alpha}(x)$ erfüllt. Daher gilt
    \[
        \mathrm{Id}_{F_a}\;\simeq\; L_{\alpha} \quad\text{und analog}\quad \mathrm{Id}
        _{F_b}\;\simeq\; L_{\beta},
    \]
    wobei $\beta$ die konstante Schleife bei $b$ ist.

    \smallskip

    Mit den oben genannten Eigenschaften nach \cite[Prop.~4.61]{hatcher2001} erhalten
    wir nun:
    \[
        L_{\overline{\gamma}}\,\circ\, L_{\gamma} \;\simeq\; L_{\gamma \star
        \overline{\gamma}}\;\simeq\; L_{\alpha} \;\simeq\; \mathrm{Id}_{F_a},
    \]
    \[
        L_{\gamma}\,\circ\, L_{\overline{\gamma}}\;\simeq\; L_{\overline{\gamma} \star
        \gamma}\;\simeq\; L_{\beta} \;\simeq\; \mathrm{Id}_{F_b}.
    \]
    Daraus folgt, dass $F_{a}$ und $F_{b}$ homotopieäquivalent sind.

    \smallskip

    Durch diese Proposition hat sich die Konvention etabliert, für einen gegebenen
    (wegzusammenhängenden) Basisraum stets Bezug auf \textbf{die} Faser der
    Faserung zu nehmen, denn alle Fasern sind untereinander homotopieäquivalent.
    Üblich ist es daher, eine Faserung auch kurz in der Form
    \[
        F \;\longrightarrow\; X \;\longrightarrow\; B
    \]
    anzugeben, wobei $F$ ein Raum ist, der homotopieäquivalent zu den jeweiligen Fasern
    $\pi^{-1}(b)$ ist.

    \smallskip

    Entsprechend lassen sich unsere Beispiele aus \autoref{examplesFibrations} wie
    folgt umschreiben:
    \begin{itemize}[nolistsep]
        \item $F \;\longrightarrow\; F \times B \;\longrightarrow\; B,$

        \item $S^{0} \;\longrightarrow\; S^{n} \;\longrightarrow\; \mathbb{R}P^{n},$

        \item $S^{1} \;\longrightarrow\; S^{2n+1}\;\longrightarrow\; \mathbb{C}P^{n}.$
    \end{itemize}
    In all diesen Beispielen sind die jeweiligen Fasern sogar \textbf{homeomorph}.

    \noindent
    Für jeden Weg $\gamma : [0,1] \to B$ erhalten wir eine Abbildung
    \[
        L_{\gamma} : F_{\gamma(0)}\;\longrightarrow\; F_{\gamma(1)},
    \]
    indem wir die Homotopiehochhebungseigenschaft auf die Faser $F_{\gamma(0)}$
    anwenden.

    \smallskip

    Um das Faserbündel
    \[
        S^{1} \;\longrightarrow\; S^{\infty} \;\longrightarrow\; \mathbb{C}P^{\infty}
    \]
    mit der kanonischen Surjektion $\pi : S^{\infty} \to \mathbb{C}P^{\infty}$ in unserem
    Beispiel nutzbar zu machen, müssen wir zeigen, dass es sich tatsächlich um eine
    \textbf{Faserung} handelt. Dabei verwenden wir, dass $\mathbb{C}P^{\infty}$
    als \textbf{CW-Komplex} konstruiert wird, der zugleich wegzusammenhängend und
    einfach zusammenhängend ist.

    \smallskip

    Sei nun $X$ ein topologischer Raum und $\mathcal{U}$ eine offene Überdeckung von
    $X$.

    \begin{definition}
        Eine \textbf{Verfeinerung} von $\mathcal{U}$ ist eine offene Überdeckung
        $\mathcal{V}$ von $X$, sodass für jedes $V \in \mathcal{V}$ ein $U \in \mathcal{U}$
        existiert mit $V \subset U$.

        Wir sagen, dass eine Verfeinerung $\mathcal{V}$ \textbf{lokal endlich} ist,
        falls für alle Punkte $x \in X$ und jede offene Umgebung $U_{x}$ von $x$ nur
        endlich viele Mengen $V \in \mathcal{V}$ die Bedingung
        $U_{x} \cap V \neq \emptyset$ erfüllen.
    \end{definition}

    \begin{definition}
        Ein topologischer Raum heißt \textbf{parakompakt}, falls jede offene Überdeckung
        eine lokal endliche Verfeinerung besitzt.
    \end{definition}

    \begin{remark}
        Alle kompakten topologischen Räume sind parakompakt.
    \end{remark}

    \begin{lemma}
        Jeder \textbf{CW-Komplex} ist parakompakt.
    \end{lemma}

    \begin{proof}
        Sei $X$ ein CW-Komplex mit $n$-Skeletten $X^{n}$. Wir können jedes $X^{n}$
        als Vereinigung
        \[
            X^{n} \;=\; \bigcup_{\alpha}K^{n}_{\alpha}
        \]
        von endlichen CW-Komplexen schreiben. Sei $\mathcal{U}$ eine offene Überdeckung
        von $X$. Für jedes $n$ und jedes $\alpha$ betrachten wir
        \[
            \mathcal{U}^{n}_{\alpha} \;=\; \{\,U \cap K^{n}_{\alpha}\,\mid\, U \in \mathcal{U}
            \},
        \]
        das eine offene Überdeckung von $K^{n}_{\alpha}$ darstellt. Da jedes $K^{n}_{\alpha}$
        kompakt ist, existiert eine Verfeinerung $\mathcal{V}^{n}_{\alpha}$ von
        $\mathcal{U}^{n}_{\alpha}$. Für jede offene Menge $A \in \mathcal{V}^{n}_{\alpha}$
        gibt es eine offene Menge $V_{A} \subset X$, sodass
        \[
            A \;=\; V_{A} \,\cap\, K^{n}_{\alpha}.
        \]
        Da $A \subset U_{A} \cap K^{n}_{\alpha}$ für ein $U_{A} \in \mathcal{U}$
        gilt, können wir durch Bildung des Durchschnitts $V_{A} \cap U_{A}$ (falls
        nötig) annehmen, dass $V_{A} \subset U_{A}$ gilt.

        Setzen wir nun
        \[
            \mathcal{V}\;=\; \bigl\{\,V_{A} \;\mid\; A \in \mathcal{V}^{n}_{\alpha}\bigr
            \}_{n,\alpha}.
        \]
        Weil jede Familie $\{\,V_{A} \,\mid\, A \in \mathcal{V}^{n}_{\alpha}\}$
        lokal endlich ist, ist $\mathcal{V}$ eine \textbf{abzählbar lokal endliche}
        Verfeinerung von $\mathcal{U}$ (d.\,h.\ $\mathcal{V}$ ist eine Verfeinerung,
        die eine abzählbare Vereinigung lokal endlicher Familien ist). Da CW-Komplexe
        regulär sind, können wir nach Lemma~41.3 aus \cite{hatcher2001} (bzw.\ [7])
        darauf schließen, dass $X$ parakompakt ist.
    \end{proof}

    \begin{theorem}[{\cite[Theorem 1]{huebsch1955}}]
        Falls $\pi : X \to B$ ein Faserbündel ist und $B$ parakompakt, dann ist
        $\pi$ eine Faserung.
    \end{theorem}

    \noindent
    Aus diesem Satz und der Tatsache, dass alle CW-Komplexe parakompakt sind, ergibt
    sich das gewünschte Korollar:

    \begin{corollary}
        Jedes Faserbündel mit einem CW-Komplex als Basisraum ist eine Faserung.
    \end{corollary}

    \noindent
    Angenommen, wir haben eine Faserung
    \[
        \pi: X \;\longrightarrow\; B,
    \]
    wobei wir der Einfachheit halber voraussetzen, dass $B$ ein
    wegzusammenhängender CW-Komplex ist. Für jedes $p$ sei $B^{p}$ das $p$-dimensionale
    Skelett von $B$, und wir definieren
    \[
        X_{p} \;\coloneqq\; \pi^{-1} B^{p} .
    \]
    Die Räume $X_{p}$ bilden eine Filtrierung von $X$, auf die wir später noch zurückkommen
    werden. Für eine gegebene Gruppe $G$ definieren wir die \textbf{erste Seite} der
    Serre-Spektralsequenz durch
    \[
        E^{1}_{p,q}\;\coloneqq\; H_{p+q} X_{p},\,X_{p-1};\,G .
    \]
    Sobald wir diese erste Seite festgelegt haben, \textbf{läuft} die Serre-Spektralsequenz
    weiter, bis sie schließlich bei der $E^{\infty}$-Seite \textbf{stabilisiert} und
    in einer Form vorliegt, die eng mit $H_{\bullet}(X;G)$ verwandt ist. Genauer erhalten
    wir den folgenden Satz, welchen wir hier nicht beweisen werden.

    \begin{theorem}
        {\cite[Proposition 4E.1]{hatcher2001}} \label{SerreSpectralSequence} Sei
        \[
            F \;\longrightarrow\; X \;\longrightarrow\; B
        \]
        eine Faserung, wobei $B$ ein einfach zusammenhängender CW-Komplex ist. Dann gibt
        es eine Spektralsequenz
        \[
            E^{r}_{p,q}
        \]
        mit folgenden Eigenschaften:
        \begin{enumerate}[label=(\alph{*})]
            \item Die Differentiale auf der $r$-ten Seite haben die Form
                \[
                    d^{r} : E^{r}_{p,q}\;\longrightarrow\; E^{r}_{\,p-r,\,q+r-1}.
                \]

            \item $E^{r+1}_{p,q}$ ist die Homologie von $E^{r}_{\bullet,\bullet}$ an der
                Stelle $E^{r}_{p,q}$, das heißt
                \[
                    E^{r+1}_{p,q}\;=\; \frac{\ker d^{r} : E^{r}_{p,q}\to E^{r}_{\!*} }{\mathrm{im} d^{r}
                    : E^{r}_{\!*}\to E^{r}_{p,q} }.
                \]

            \item Auf der zweiten Seite gilt
                \[
                    E^{2}_{p,q}\;\cong\; H_{p} B;\,H_{q}(F;G) .
                \]

            \item Die stabilen Terme $E^{\infty}_{p,q}$ sind isomorph zu den assoziierten
                Graden der gefilterten Gruppe $H_{p+q}(X;G)$,
                \[
                    E^{\infty}_{p,q}\;\cong\; \frac{F_{p}H_{p+q}(X;G)}{F_{p-1}H_{p+q}(X;G)}
                    ,
                \]
                wobei
                \[
                    0 \;=\; F_{-1}H_{n}(X;G) \;\subset\; F_{0}H_{n}(X;G) \;\subset\; \dots
                    \;\subset\; F_{n}H_{n}(X;G) \;=\; H_{n}(X;G)
                \]
                eine bestimmte aufsteigende Filtrierung ist.
        \end{enumerate}
    \end{theorem}

    \section{Homologie von $\mathbb{C}P^{\infty}$}
    \noindent
    Zunächst möchten wir in diesem Kapitel die Homologiegruppen von $\mathbb{C}P^{\infty}$
    mithilfe der \textbf{zellulären Homologie} bestimmen. Dazu verwenden wir explizit
    die Struktur von $\mathbb{C}P^{\infty}$ als CW-Komplex und vergleichen das erhaltene
    Ergebnis anschließend mit dem Resultat aus der Spektralsequenz.

    Der Raum $\mathbb{C}P^{n}$ besteht aus den komplexen Geraden durch den Ursprung
    in $\mathbb{C}^{n+1}\cong \mathbb{R}^{2n+2}$. Ein isometrischer Isomorphismus
    wird durch die Abbildung
    \[
        \phi \colon \mathbb{R}^{2n+2}\to \mathbb{C}^{n+1}, \quad (x_{1}, \dots, x_{2n+2}) \mapsto (x_{1} + i x_{2},\, x_{3} + i x_{4},\, \dots,\, x_{2n+1}+  i x_{2n+2})
    \]
    gegeben. Wir können $\mathbb{C}P^{n}$ als Quotientenraum
    \[
        \mathbb{C}P^{n} = S^{2n+1}/ \sim
    \]
    auffassen, wobei die Äquivalenzrelation durch
    \[
        (x_{1}, \ldots, x_{2n+2}) \sim \lambda \cdot (x_{1}, \ldots, x_{2n+2}) \quad
        \text{für alle }\lambda \in \mathbb{C},\, |\lambda| = 1
    \]
    definiert ist. Dies entspricht der Wirkung der Einheitssphäre $S^{1} \subset \mathbb{C}$
    auf $S^{2n+1}$ durch skalare Multiplikation.

    Die Struktur als CW-Komplex ergibt sich aus der Tatsache, dass
    $\mathbb{C}P^{n}$ für jedes $n \in \mathbb{N}$ eine Zellzerlegung besitzt, die
    aus genau einer Zelle jeder geraden Dimension $0, 2, 4, \dots, 2n$ besteht.
    Der Übergang von $\mathbb{C}P^{n}$ zu $\mathbb{C}P^{\infty}$ geschieht durch
    den Limes $n \to \infty$, wobei $\mathbb{C}P^{\infty}$ ebenfalls genau eine Zelle
    jeder geraden Dimension enthält.

    Die Berechnung der zellulären Homologie zeigt, dass die Homologiegruppen von
    $\mathbb{C}P^{\infty}$ gegeben sind durch
    \[
        H_{k}(\mathbb{C}P^{\infty}) =
        \begin{cases}
            \mathbb{Z}, & \text{für } k \text{ gerade},   \\
            0,          & \text{für } k \text{ ungerade}.
        \end{cases}
    \]
    Dieses Ergebnis werden wir später mit der Homologie aus der Serre-Spektralsequenz
    vergleichen.

    Diese Beschreibung führt zu folgender Filtrierung in Skelette:
    \begin{align*}
        \emptyset & \;\subset\; \bullet \;\subset\; \bullet \;\subset\; \mathbb{C}P^{1} \;\subset\; \mathbb{C}P^{1} \;\subset\; \dots                                                     \\
                  & \;\subset\; \mathbb{C}P^{n-1}\;\subset\; \mathbb{C}P^{n-1}\;\subset\; \mathbb{C}P^{n} \;\subset\; \mathbb{C}P^{n} \;\subset\; \dots \;\subset\; \mathbb{C}P^{\infty},
    \end{align*}
    wobei $\mathbb{C}P^{k}$ jeweils aus $\mathbb{C}P^{k-1}$ durch Anheften von $2k$-Zellen
    $D^{2k}$ entsteht. Das Anheften erfolgt mittels der kanonischen Surjektion
    $\pi \colon S^{2k-1}\to \mathbb{C}P^{k-1}$, die durch die Projektion von der Einheitssphäre
    des komplexen Vektorraums auf die komplexe projektive Ebene definiert ist.

    Das entsprechende Pushout-Diagramm lautet:
    \[
        \begin{tikzcd}
            S^{2k-1} \arrow[r, "\pi"] \arrow[d, hook] & \mathbb{C}P^{k-1} \arrow[d, hook]
            \\ D^{2k} \arrow[r] & \mathbb{C}P^k
        \end{tikzcd}
    \]
    Hierbei ist die untere horizontale Abbildung die Anheftung der $2k$-Zelle
    $D^{2k}$ an das $(k-1)$-te Skelett $\mathbb{C}P^{k-1}$, was die zelluläre Struktur
    von $\mathbb{C}P^{k}$ vollständig beschreibt.

    Diese Filtrierung zeigt anschaulich die schrittweise Konstruktion von $\mathbb{C}
    P^{\infty}$ als Limes der endlichen komplexen projektiven Räume $\mathbb{C}P^{k}$,
    wobei in jedem Schritt genau eine Zelle hinzukommt.
    \[
        \begin{tikzcd}
            [sep=large] {\mathbb{C}P^k} & {\mathbb{C}P^{k-1}} \\ {D^{2k}} & {S^{2k-1}}.
            \arrow["{[x] \mapsto[(x,0,0)]}"', from=1-2, to=1-1] \arrow["c", from=2-1,
            to=1-1] \arrow["\pi"', from=2-2, to=1-2] \arrow["\iota", from=2-2, to=2-1]
        \end{tikzcd}
    \]
    In $\mathbb{C}P^{\infty}$ sind die Skelette durch
    \[
        X_{2k}= X_{2k+1}= \mathbb{C}P^{k} \quad \text{für alle }k \in \mathbb{N}_{0}
    \]
    gegeben. Für den zugehörigen zellulären Kettenkomplex erhalten wir
    \[
        C_{2k} \mathbb{C}P^{\infty}  \;\cong\; H_{2k} X_{2k},\,X_{2k-1}
          \;\cong\; \mathbb{Z}\quad \text{für }k \geq 0,
    \]
    sowie
    \[
        C_{k} \mathbb{C}P^{\infty}  \;\cong\; H_{k} X_{k},\,X_{k-1}\bigr
        ) \;=\; 0 \quad \text{für alle ungeraden }k \text{ und }k < 0.
    \]

    Der zelluläre Kettenkomplex hat somit die Form
    \[
        0 \;\longrightarrow\; \mathbb{Z}\,\xrightarrow{d_{2n}}\, 0 \,\xrightarrow{d_{2n-1}}
        \, \mathbb{Z}\,\xrightarrow{d_{2n-2}}\, 0 \,\xrightarrow{d_{2n-3}}\, \cdots \,
        \xrightarrow{d_3}\, \mathbb{Z}\,\xrightarrow{d_2}\, 0 \,\xrightarrow{d_1}\, \mathbb{Z}
        \,\xrightarrow{d_0}\, 0.
    \]

    Die Differenzialabbildungen $d_{k}$ des Kettenkomplexes verschwinden aufgrund
    der Zellsymmetrie, sodass die Homologiegruppen direkt abgelesen werden können.
    Es gilt:
    \[
        H_{k} \mathbb{C}P^{\infty}  \;=\;
        \begin{cases}
            \mathbb{Z}, & \text{falls }k \in 2\mathbb{N}_{0} \text{ (gerade)}, \\
            0,          & \text{falls }k \text{ ungerade}.
        \end{cases}
    \]

    Diese Struktur illustriert, dass $\mathbb{C}P^{\infty}$ ein \textit{classifying
    space} für $\mathbb{Z}$-Koohomologie ist.

    \smallskip

    Betrachten wir nun die \textbf{Serre-Spektralsequenz}, um die Homologie von $\mathbb{C}
    P^{\infty}$ zu berechnen. Dabei \textbf{ignorieren} wir in gewisser Weise die erste
    Seite $E^{1}$ und beginnen direkt mit $E^{2}$, die wir auf allen weiteren
    Seiten fortsetzen. Dies ist möglich, da die Faserung
    \[
        S^{1} \;\longrightarrow\; S^{\infty} \;\longrightarrow\; \mathbb{C}P^{\infty}
    \]
    eine besonders einfache und äußerst nützliche Struktur besitzt, die es erlaubt,
    die Gruppen auf der zweiten Seite direkt zu bestimmen.

    Im konkreten Fall können wir die gesamte Seite $E^{2}$ wie folgt beschreiben: Die
    Basis $\mathbb{C}P^{\infty}$ hat nichttriviale Homologie nur in geraden Graden,
    während die Faser $S^{1}$ nur in Grad $1$ Homologie hat. Die Tensorstruktur des
    Spektralsequenz-Produkts liefert somit:
    \[
        E^{2}_{p,q}= H_{p} \mathbb{C}P^{\infty}  \otimes H_{q} S^{1}\bigr
        ).
    \]

    Dies ergibt:
    \[
        E^{2}_{p,q}=
        \begin{cases}
            \mathbb{Z}, & \text{falls } p \text{ gerade und } q \in \{0,1\}, \\
            0,          & \text{sonst}.
        \end{cases}
    \]

    Die Spektralsequenz degeneriert in diesem Fall auf der zweiten Seite ($E^{2} =
    E^{\infty}$), da die differentielle Abbildung $d^{2}$ wegen der geraden
    Homologie der Basis trivial ist. Somit erhalten wir direkt:
    \[
        H_{k} \mathbb{C}P^{\infty}  =
        \begin{cases}
            \mathbb{Z}, & \text{falls } k \text{ gerade}, \\
            0,          & \text{sonst}.
        \end{cases}
    \]

    Dies stimmt mit den Ergebnissen aus der zellulären Homologie überein und illustriert
    die Effizienz der Serre-Spektralsequenz in diesem Kontext.

    Sei also $B = \mathbb{C}P^{\infty}$, $X = S^{\infty}$, $F = S^{1}$, dann ist
    unsere Faserung gegeben durch $F \to X \to B$. Nach Teil c) von Satz
    \ref{SerreSpectralSequence} ist die zweite Seite $E^{2}$ der Serre-Spektralsequenz
    durch die Homologien
    \[
        E^{2}_{p,q}= H_{p} B;\, H_{q}(F;\mathbb{Z}) 
    \]
    gegeben.

    Wir bemerken, dass $E^{2}_{p,q}$ nur dann nichttrivial sein kann, wenn
    $p \geq 0$ und $q \geq 0$, da alle Homologiegruppen für $p < 0$ oder $q < 0$ trivial
    sind. Damit sieht die Seite $E^{2}$ in einer Umgebung von $(p,q) = (0,0)$ wie
    folgt aus:
    \[
        \begin{array}{c|c|c|c|c|c}
            q      & \cdots & 2          & 1          & 0          &        \\
            \hline
            \vdots & \ddots & \vdots     & \vdots     & \vdots     &        \\
            2      & \cdots & \mathbb{Z} & 0          & 0          &        \\
            1      & \cdots & 0          & \mathbb{Z} & 0          &        \\
            0      & \cdots & 0          & 0          & \mathbb{Z} &        \\
            \hline
            p      & \cdots & 0          & 1          & 2          & \cdots
        \end{array}
    \]

    Hierbei stehen die Einträge $\mathbb{Z}$ an Positionen, die durch die Tensorstruktur
    der Homologien von $B = \mathbb{C}P^{\infty}$ (nichttrivial nur in geraden
    Graden) und $F = S^{1}$ (nichttrivial nur in Grad $1$) entstehen. Die
    nichttrivialen Beiträge von $H_{q}(F;\mathbb{Z})$ für $q = 0,1$ kombinieren
    sich mit $H_{p}(B;\mathbb{Z})$, was die Struktur der Seite $E^{2}$ ergibt.
    \[
        \begin{tikzcd}
            [sep=tiny] {\color{blue}p:} & {\color{blue}2} & 0 & {E^2_{0,2}} & {E^2_{1,2}}
            & {E^2_{2,2}} & {E^2_{3,2}} \\ & {\color{blue}1} & 0 & {E^2_{0,1}} & {E^2_{1,1}}
            & {E^2_{2,1}} & {E^2_{3,1}} \\ & {\color{blue}0} & 0 & {E^2_{0,0}} & {E^2_{1,0}}
            & {E^2_{2,0}} & {E^2_{3,0}} \\ & {\color{blue}-1} & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 \\ &
            {\color{red}q:} & {\color{red}-1} & {\color{red}0} & {\color{red}1} & {\color{red}2}
            & {\color{red}3} \arrow[from=2-5, to=1-3] \arrow[from=2-6, to=1-4] \arrow[from=2-7,
            to=1-5] \arrow[from=3-5, to=2-3] \arrow[from=3-6, to=2-4] \arrow[from=3-7,
            to=2-5] \arrow[from=4-5, to=3-3] \arrow[from=4-6, to=3-4] \arrow[from=4-7,
            to=3-5]
        \end{tikzcd}
    \]
    Weil $F = S^{1}$, kennen wir die Homologien von $F$:
    \begin{align}
        H_{q}(F;\mathbb{Z}) = H_{q}(S^{1};\mathbb{Z}) = \begin{cases}\mathbb{Z} \quad q = 0,1, \\ 0 \quad \text{sonst.}\end{cases}
    \end{align}
    Da Homologiegruppen mit Koeffizienten in $0$ selbst die triviale Gruppe sind, folgt
    unmittelbar, dass für $q \neq 0,1$ gilt:
    \[
        H_{p} B;\, H_{q}(S^{1};\mathbb{Z})  = H_{p}(B;0) = 0.
    \]
    Daraus ergibt sich, dass $E^{2}_{p,q}= 0$ für alle $q \neq 0,1$. Somit hat die
    Seite $E^{2}$ nur nichttriviale Gruppen in den beiden Reihen $q = 0$ und $q = 1$,
    wobei $p \geq 0$ gilt. Wir können $E^{2}$ daher wie folgt vereinfachen:

    \[
        \begin{array}{c|c|c|c|c|c}
            q & \cdots & 2          & 1          & 0          &        \\
            \hline
            1 & \cdots & \mathbb{Z} & \mathbb{Z} & 0          &        \\
            0 & \cdots & \mathbb{Z} & 0          & \mathbb{Z} &        \\
            \hline
            p & \cdots & 0          & 1          & 2          & \cdots
        \end{array}
    \]

    Hier sind die Einträge in der Reihe $q = 1$ durch die Homologie von $S^{1}$ in
    Grad $1$ gegeben, kombiniert mit den Homologiegruppen von $B = \mathbb{C}P^{\infty}$
    in geraden Graden $p$. Die Einträge in der Reihe $q = 0$ resultieren aus den
    Homologiegruppen von $B = \mathbb{C}P^{\infty}$ in geraden Graden $p$, kombiniert
    mit der trivialen Homologie von $S^{1}$ in Grad $0$.

    Da die Differenzialabbildungen $d^{r}$ aufgrund der Gradstruktur trivial sind,
    degeneriert die Serre-Spektralsequenz hier auf der zweiten Seite, d.h., es gilt
    $E^{2} = E^{\infty}$. Dies erlaubt uns, die Homologie von $\mathbb{C}P^{\infty}$
    direkt aus $E^{2}$ zu bestimmen.
    \[
        \begin{tikzcd}
            [sep=tiny] {\color{blue}p:} & {\color{blue}1} & {E^2_{0,1}} & {E^2_{1,1}} &
            {E^2_{2,1}} & {E^2_{3,1}} & {E^2_{4,1}} & {E^2_{5,1}} \\ & {\color{blue}0}
            & {E^2_{0,0}} & {E^2_{1,0}} & {E^2_{2,0}} & {E^2_{3,0}} & {E^2_{4,0}} & {E^2_{5,0}}
            \\ & {\color{red}q:} & {\color{red}0} & {\color{red}1} & {\color{red}2} & {\color{red}3}
            & {\color{red}4} & {\color{red}5} \arrow[from=2-5, to=1-3] \arrow[from=2-6,
            to=1-4] \arrow[from=2-7, to=1-5] \arrow[from=2-8, to=1-6]
        \end{tikzcd}
    \]
    Man beachte, dass es stets ein Differential gibt, das für jedes $E^{r}_{p,q}$
    in die Gruppe hinein abbildet, sowie eines, das aus der Gruppe hinausgeht. Alle
    nicht grafisch dargestellten Differentiale bilden jedoch entweder in die triviale
    Gruppe ab oder stammen aus der trivialen Gruppe. Diese sind daher die triviale
    Abbildung, da die triviale Gruppe in der Kategorie abelscher Gruppen sowohl initiales
    als auch finales Objekt ist.

    Da $q = 0,1$ ist, vereinfacht sich der Term $H_{q}(F;\mathbb{Z})$ wie folgt:
    \[
        H_{q}(F;\mathbb{Z}) = H_{q}(S^{1};\mathbb{Z}) =
        \begin{cases}
            \mathbb{Z}, & \text{für } q = 0,1, \\
            0,          & \text{sonst}.
        \end{cases}
    \]

    Somit erhalten wir für $p \geq 0$ und $q = 0,1$:
    \[
        E^{2}_{p,q}= H_{p} B; H_{q}(F;\mathbb{Z})  = H_{p}(B;\mathbb{Z}) =
        H_{p}(B) = H_{p} \mathbb{C}P^{\infty} .
    \]

    Damit haben wir die zweite Seite $E^{2}$ vollständig berechnet. Sie sieht wie folgt
    aus:
    \[
        \begin{tikzcd}
            [sep=tiny] {\color{blue}1} & {H_0(\mathbb{C}P^\infty)} & {H_1(\mathbb{C}P^\infty)}
            & {H_2(\mathbb{C}P^\infty)} & {H_3(\mathbb{C}P^\infty)} & {H_4(\mathbb{C}P^\infty)}
            & {H_5(\mathbb{C}P^\infty)} \\ {\color{blue}0} & {H_0(\mathbb{C}P^\infty)}
            & {H_1(\mathbb{C}P^\infty)} & {H_2(\mathbb{C}P^\infty)} & {H_3(\mathbb{C}P^\infty)}
            & {H_4(\mathbb{C}P^\infty)} & {H_5(\mathbb{C}P^\infty)} \\ & {\color{red}0}
            & {\color{red}1} & {\color{red}2} & {\color{red}3} & {\color{red}4} & {\color{red}5}
            \arrow[from=2-4, to=1-2] \arrow[from=2-5, to=1-3] \arrow[from=2-6, to=1-4]
            \arrow[from=2-7, to=1-5]
        \end{tikzcd}
    \]
    Als nächstes betrachten wir die Seite $E^{\infty}$, also die stabilisierende Seite.
    Dazu machen wir folgende Beobachtung:

    \begin{lemma}
        \label{lemma:infinitysection} Falls $E^{2}_{p,q}= 0$, dann ist
        $E^{\infty}_{p,q}= 0$.
    \end{lemma}

    \begin{proof}
        Da $E^{2}_{p,q}= 0$, sind die Differenziale, die nach $E^{2}_{p,q}$ hinein oder
        aus $E^{2}_{p,q}$ heraus abbilden, alle gleich der Nullabbildung. Somit gilt:
        \[
            E^{3}_{p,q}= \ker(d^{2}_{p,q}) / \operatorname{im}(d^{2}_{p+2,q-1}) = 0.
        \]
        Induktiv können wir dasselbe Argument anwenden, da die Gruppen in allen weiteren
        Seiten durch Differenziale aus oder nach $E^{r}_{p,q}$ gebildet werden, die
        ebenfalls trivial sind. Daher gilt:
        \[
            E^{r}_{p,q}= 0 \quad \text{für alle }r \geq 2.
        \]
        Insbesondere folgt:
        \[
            E^{\infty}_{p,q}= 0.
        \]
        Damit ist die Behauptung gezeigt.
    \end{proof}

    Nach Lemma \ref{lemma:infinitysection} sieht $E^{\infty}$ demnach wie folgt
    aus, wobei die Einträge alle $0$ sind, außer in den Reihen für $q = 0,1$ und
    den Spalten $p \geq 0$:
    \[
        \begin{tikzcd}
            [sep=tiny] {\color{blue}1} & {E^\infty_{0,1}} & {E^\infty_{1,1}} & {E^\infty_{2,1}}
            & {E^\infty_{3,1}} & {E^\infty_{4,1}} & {E^\infty_{5,1}} \\ {\color{blue}0}
            & {E^\infty_{0,0}} & {E^\infty_{1,0}} & {E^\infty_{2,0}} & {E^\infty_{3,0}}
            & {E^\infty_{4,0}} & {E^\infty_{5,0}} \\ & {\color{red}0} & {\color{red}1}
            & {\color{red}2} & {\color{red}3} & {\color{red}4} & {\color{red}5}
        \end{tikzcd}
    \]

    Nach Satz \ref{SerreSpectralSequence} d) gibt es für jedes
    $n \in \mathbb{Z}$ eine Filtrierung
    \[
        0 \subset F^{0}_{n} \subset \cdots \subset F^{n}_{n} = H_{n}(X;\mathbb{Z}),
    \]
    so dass
    \[
        E^{\infty}_{p,n-p}\cong F_{n}^{p} / F_{n}^{p-1}.
    \]

    Da $X = S^{\infty}$ kontrahierbar ist, gilt $H_{n}(X;\mathbb{Z}) = 0$ für alle
    $n > 0$ und $H_{0}(X;\mathbb{Z}) = \mathbb{Z}$. Somit ist $F_{n}^{p} = 0$ für alle
    $n > 0$ und $0 \leq p \leq n$, woraus folgt, dass $E^{\infty}_{p,n-p}= 0$ für alle
    $n,p$, falls $n \neq 0$.

    Für $n = 0$ haben wir $H_{0}(X;\mathbb{Z}) = \mathbb{Z}$, daher gilt:
    \[
        E^{\infty}_{p,-p}= 0, \quad \text{für }p \neq 0,
    \]
    und
    \[
        E^{\infty}_{0,0}= F_{0}^{0} = H_{0}(X;\mathbb{Z}) = \mathbb{Z}.
    \]

    Damit kennen wir die gesamte Seite $E^{\infty}$, die wie folgt aussieht:
    \[
        \begin{tikzcd}
            [sep=tiny] {\color{blue}1} & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 \\ {\color{blue}0} & {\mathbb{Z}}
            & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 \\ & {\color{red}0} & {\color{red}1} & {\color{red}2} &
            {\color{red}3} & {\color{red}4} & {\color{red}5}
        \end{tikzcd}
    \]
    Dies ist bereits der Endspurt. Wir machen noch eine weitere Beobachtung, indem
    wir die Homologien auf der stabilisierenden Seite mit denen der zweiten Seite in
    Verbindung bringen.
    \begin{lemma}
        $E^{2}_{0,0}= E^{\infty}_{0,0}$.
    \end{lemma}

    \newpage
    \nocite{*}
    \printbibliography
\end{document}